\ClearForPaper
\chapter*{Introduction}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Introduction}
\markboth{Introduction}{}

\pagenumbering{arabic} %numérotation en chiffres arabes
\setcounter{page}{1} %commence ici

\epigraph{L'espace est un doute~: il faut sans cesse le marquer, le désigner ; il n'est jamais à moi, il ne m'est jamais donné, il faut que j'en fasse la conquête. Mes espaces sont fragiles~: le temps va les user, va les détruire~: rien ne ressemblera plus à ce qui était, mes souvenirs me trahiront, l'oubli s'infiltrera dans ma mémoire, je regarderai sans les reconnaître quelques photos jaunies aux bords tout cassés [\ldots{}] L'espace fond comme le sable coule entre les doigts. Le temps l'emporte et ne m'en laisse que des lambeaux informes~: Écrire~: essayer méticuleusement de retenir quelque chose~: arracher quelques bribes précises au vide qui se creuse, laisser, quelque part, un sillon, une trace, une marque ou quelques signes.}
    {\cite[122-123]{Perec_Especes_Espaces}}

\section{Travailler aux frontières~: problématique}

La réalité sociohistorique contemporaine pose de nombreux et insistants problèmes à la psychologie clinique, que ce soit sur le plan de la pratique, sur celui de la théorie, ou au niveau métapsychologique. Parmi ces difficultés, la question de l'accueil, ou du non-accueil, des sujets en migration, est prépondérante. Comment peut-on penser le traitement politico-social auquel ces sujets sont soumis~?  Quels avatars du \travaildelaculture{}, ou de la barbarie, peut-on observer se déployer sur la scène psychique, sociale et politique, par rapport aux mouvements migratoires~? Comment entendre la posture subjective des hommes et des femmes qui se livrent à l'inconnu d'un voyage périlleux, les amenant à incarner les figures de l'étranger, en quête d'un \guil{ailleurs}~? Quels sont les enjeux psychiques de l'accueil, ou de sa négation, tant pour les sujets en exil que pour le corps social auquel ils demandent asile~? Que signifie-t-il au juste, qu'\guil{ils demandent asile} -- à qui, et quel \guil{asile}~? Quelles nouvelles groupalités s'organisent, pour tenter de répondre à une telle demande~? L'élaboration proposée par cette thèse découle de l'insistance de ces différentes interrogations, qui se situent à plusieurs niveaux, préfigurant donc un \textit{travail aux frontières}.

Qu'est-ce qu'une \guil{frontière}~? Une ligne de démarcation, une bordure, qui limite et articule les écarts entre les espaces. \guil{Je} et \guil{tu}, \guil{intime} et \guil{publique}, \guil{même} et \guil{autre}, \guil{Italie} et \guil{France}~: ces couples de termes évoquent tous des frontières, et partant, des territoires reliés entre eux. Mais également \guil{psychanalyse} et \guil{philosophie}, \guil{sujet} et \guil{socius}, \guil{clinique} et \guil{recherche}\ldots Les territoires désignés par ces mots renvoient sans cesse les uns aux autres, et les frontières qui les séparent, fonctionnent, à la fois, comme des instances de différenciation et comme des surfaces poreuses, communicantes. Dans ce cas, les frontières sont des dispositifs vivants, étayant la vie. Néanmoins, il existe, dans le monde humain, d'autres types de frontières, des dispositifs conçus pour trier, contrôler, arrêter les mouvements migratoires, faciliter les flux financiers, entretenir un système de domination, conjurer la venue de l'autre. Ces frontières au fonctionnement paranoïaque sont souvent mortelles. C'est au travers de ces dispositifs \textit{\necropolitique{}s} \parencite{Mbembe_2003}, ancrés, à la fois, dans la réalité extérieure et dans les recoins les plus archaïques de Psyché, qu'il est possible de déshumaniser et d'abandonner l'autre, au sens d'une \textit{\miseauban{}} \parencite{Agamben_1995}.

Voilà donc où se situe ce travail de thèse~: \textit{aux frontières}, c'est à dire, aux prises avec ces différents dispositifs, subjectivants ou désubjectivants, pris dans la tension anthropologique entre \textit{\hospitalite{}} et \textit{\hostilite{}} -- tension qui sous-tend les dynamiques psychiques, sociales et politiques du traitement de l'étranger, toujours susceptible d'être reconnu en tant que \textit{hospes}, \guil{hôte}, ou rejeté en tant que \textit{hostis}, \guil{ennemi} \parencite{Benveniste_1969}. Je propose au lecteur de me suivre dans une narration complexe, qui tente de relier une enquête clinique découlant de ma praxis aux côtés des sujets en migration, auprès de collectifs militants organisant des formes d'accueil, à une une analyse \guil{méta}, prenant en compte les formes sociales-historiques et institutionnelles de l'accueil et de sa négation. C'est en effet la tension entre civilisation, barbarie, et \Kulturarbeit{} \parencite{zaltzman_guerison_1999} qui demande à être prise en compte, lorsqu'on s'intéresse au travail de l'\guil{exil psychique} \parencite{Cherki_2008}. Un tel travail implique le Je \parencite{Aulagnier_1975}, d'une part, en tant que sujet du groupe (ou de plusieurs groupes) \parencite{Kaes_1993}, institué par ses appartenances multiples, maillon d'une histoire \transgenerationnel{}le qui le relie à l'Histoire, et, d'autre part, en tant qu'instance psychique singulière, solitaire et révoltée. Le \guil{\travaildelexil{}} concerne, en somme, des processus psychiques de liaison et de \deliaison{}, il se déroule aux frontières entre \guil{Éros} et \guil{Thànatos}. La \guil{\demandedasile{}} peut donc être entendue comme un appel à l'Autre, et à plus qu'un autre -- en somme, comme un appel à une groupalité, pour qu'elle vienne soutenir la possibilité d'une \historisation{} et d'un \guil{\temoignage{}} à visée subjectivante, s'en faisant garant \parencite{Chiantaretto_2005}. Seulement dans l'\textit{interférence} \parencite{Davoine_Gaudilliere_2004} entre une telle \textit{demande} et une \presenceanticipante{}, soutenant une possibilité de \textit{réponse} -- ou de responsabilité -- une forme d'accueil peut advenir, donnant lieu à un \guil{ailleurs} enfin habitable. Là où cette \textit{interférence} reste muette, des \textit{\processussanssujet{}} \parencite{Kaes_2015} entravent la \transmission{}, les liens et le langage, et le monde humain est réduit à un gouffre inhabitable et \textit{absurde}.

Les sources de ce manuscrit sont diverses~: la pensée philosophique et sociologique viennent dialoguer avec l'élaboration psychanalytique d'inspiration freudienne (s'inscrivant dans un \heritage{} \guil{groupaliste}), étayant l'approche clinique qui est au cœur de cette recherche. La littérature et le théâtre sont également convoquées dans ces pages, en ce qu'ils permettent d'opérer des déplacements, des décentrements, qui ouvrent des espaces de surprise et de respiration de la pensée, autrement inaccessibles. L'\ecriture{} est donc, ici, un effort d'articulation de ces différents prismes, ces filets jetés sur le monde humain, qui, tous, participent du \travaildelaculture{}, et qui, tous, sont sensibles à la demande très exigeante que posent, aujourd'hui, les \guil{\ordaliesmigratoires{}}. Face à la fragilité et à l'impermanence des espaces, face aux \pertesmassivesdhabitats{} \parencite{Sassen_LossHabitat}, physiques et psychiques, qui menacent la consistance du monde des vivants, l'\ecriture{} trame des interstices ou des marges, des territoires relationnels, où des traces humaines peuvent s'inscrire et préfigurer un avenir. Tel est, au fond, l'effort qui sous-tend le geste migratoire.

\section{Hypothèses}\label{hypothèses_fondamentales}

Afin de permettre à mon lecteur et à ma lectrice de me suivre dans le vif de ce manuscrit, je propose ici une synthèse des lignes hypothétiques qui ont orienté mon travail, et qui ont pu émerger au cours de cette enquête. Je signale une distinction entre un principe plus large, que j'ai posé en tant que \guil{méta-hypothèse} ou \guil{hypothèse générale} de recherche (HG), qui organise mon élaboration, et quatre hypothèses à proprement parler (H1, H2, H3, H4). Ces hypothèses ne sont pas à entendre comme les conjectures d'un raisonnement hypothético-déductif, mais comme des vecteurs de pensée qui bâtissent progressivement une \guil{scène} -- celle d'une tentative d'élaboration. La complexité de ces hypothèses relève d'une nécessité de poser, d'emblée, les différents objets, expériences, pratiques et approches dont ce travail se compose. Le vecteurs de pensée que je présente ici nous fournissent, en somme, les pièces du \guil{puzzle}. J'invite donc le lecteur à prendre place autour de la table, pour commencer à construire.

Mon hypothèse générale (HG) s'articule en trois paragraphes, se situant chacun à un niveau d'exploration différent. Le premier paragraphe concerne l'\textit{expérience subjective de la migration}, le deuxième porte sur les \textit{enjeux du travail clinique} avec des sujets en situation d'exil, et le troisième se situe sur un plan de \textit{réflexion sociopolitique}~:

\paragraph{HG~:}\label{hyp_gen}
\begin{enumerate}[beginpenalty=10000]
\item Les mouvements migratoires sont la trace d'un processus de \subjectivation{} par \guil{\alloengendrement{}}\label{allo_engendrement}\footnote{Terme que je propose pour nommer une tentative du sujet de \guil{se remettre au monde}, faisant exister, face à un \guil{ici} mortifère, et au travers d'une rencontre (suffisamment bonne) avec d'autres, un \guil{ailleurs} habitable.}. Dans ce sens, le déploiement réel d'une géographie physique tente d'incarner une \textit{\geographiepsychique{}} (imaginaire et symbolique), une géographie traçant une histoire, mettant en branle un travail de mémoire, de distanciation-réappropriation, de \guil{transcription} \parencite{Altounian_2005} de ses \heritage{}s~;

\item Les processus transféro-contre-transférentiels qui organisent la rencontre clinique avec les sujets en migration et avec les groupes qui les soutiennent, relèvent d'un travail d'\guil{exil psychique} \parencite{Cherki_2008}. Un tel travail concerne, essentiellement, la manière dont le sujet compose avec l'altérité -- une question intime et universelle, subjective et politique. Une \textit{\revoltesubjective{}} anime le geste migratoire. Cette révolte résonne dans la rencontre clinique;

\item D'importantes interférences existent entre ces processus de \subjectivation{}, ces mouvements transféro-contre-transférentiels, et l'\guil{économie morale}\notion{Economie morale@Économie morale de l'accueil} \parencite{Fassin_2009, Fassin_2012} de l'accueil. Celle-ci structure, en effet, le rapport du sujet en migration avec les dynamiques civilisationnelles qui organisent les mécanismes d'inclusion-exclusion au sein de sa \guil{terre d'asile}. La tension entre \textit{\hostilite{}} et \textit{\hospitalite{}} donne forme à une politique de l'accueil complexe et parsemée de contradictions. D'ici découle la constitution de \guil{zones \necropolitique{}s} d'abandon et de mise à mort, où le sujet est assigné à un statut d'\textit{\homosacer{}} \parencite{Agamben_1995}. Mais d'une telle tension peut émerger également la création d'espaces \textit{interstitiels}, où le travail instituant du groupe et du \feminindeliaison{} \parencite{Gaillard_2004} sont susceptibles de se (re)mettre en branle.
\end{enumerate}

Les quatre hypothèses qui découlent de l'énoncé général développent les trois paragraphes de celui-ci. Elles sont donc à entendre comme des propositions se situant sur trois différents plans d'analyse de la problématique.

La première hypothèse (H1) intéresse le niveau de l'expérience subjective de la migration, et elle tente de mettre à jour la place du trauma dans une telle expérience~:

\paragraph{H1~:}
\begin{enumerate}[beginpenalty=10000]
\item \textbf{Sous-hypothèse 1.1}~: La \textit{\geographiepsychique{}} ouverte par l'élan d'\guil{\alloengendrement{}} est travaillée par l'Histoire, singulière et collective. Le sujet part se remettre au monde \textit{ailleurs}, suivant une cartographie intérieure, imprimée sur une surface psychique sensible\footnote{Une telle \guil{surface psychique sensible} relève de ce que Piera Aulagnier a nommé \guil{originaire} \parencite{Aulagnier_1975}.}, qui a été précocement \guil{impressionnée} par une succession complexe de \textit{catastrophes} dans l'histoire -- individuelle, familiale et sociale.

\item \textbf{Sous-hypothèse 1.2}~: Ces catastrophes silencieuses font trauma dans l'histoire du sujet, c'est à dire qu'elles s'y inscrivent en creux, là où le langage s'effondre -- non pas refoulées, mais \textit{retranchées} dans la vie inconsciente du sujet \parencite{Davoine_Gaudilliere_2004}, comme un \heritage{} hors-héritage encrypté au niveau du registre psychique \guil{originaire} \parencite{Aulagnier_1975}. Cela expose le sujet à un vécu d'exclusion et de désappropriation (d'une filiation, d'une groupalité et d'une histoire qu'il ne peut pas s'approprier). Le trajet migratoire témoigne donc d'une tentative d'appropriation de ce qui se présente initialement comme inappropriable;

\item \textbf{Sous-hypothèse 1.3}~: L'\guil{\ordaliemigratoire{}}\footnote{J'emploie le terme d'\guil{ordalies} pour nommer des épreuves extrêmes, potentiellement fatales, où le sujet se livre au destin, à l'inconnu.} est, pour le sujet, une manière d'accomplir deux gestes dont dépend sa survie psychique~:
\begin{enumerate}
    \item se déprendre d'un \guil{\espaceparlant{}}\footnote{L'espace des \textit{liens}, des \textit{pactes}, des \textit{contrats} et des \textit{discours} où le sujet se trouve à naître.} \parencite{Aulagnier_1975} qui n'a pu offrir au Je aucun habitat viable, un espace incapable de l'accueillir, de l'identifier, d'ouvrir sa temporalité subjective au passé et à l'avenir, et de le tenir au monde, l'emprisonnant dans un présent sans issue -- aplati par un déterminisme et par un fonctionnement opératoire, qui taisent ou banalisent les catastrophes historiques.

    \item ébaucher une forme de représentation de ces catastrophes -- les inscrire, tout d'abord, dans une sensori-motricité, dans une trajectoire qui investit l'espace externe -- sous forme de voyage sans retour et potentiellement fatal (ordalie), permettant au sujet de mettre en scène son exclusion radicale. Celle-ci devient, dans ce cadre, une expérience héroïque d'exclusion de la commune humanité, par laquelle le sujet revendique un statut d'\guil{\exception{}}, dans le cadre d'un \guil{\autoengendrementtraumatique{}} \parencite{Gaillard_2006, Gaillard_2011}.
    \end{enumerate}
\end{enumerate}

La deuxième hypothèse (H2) porte sur les processus transféro-contre-transférentiels impliqués dans le travail clinique avec le sujet en exil, qui se déroule dans l'espace des liens \intersubjectif{}s, un \guil{espace \interstitiel{}} qui se construit entre \guil{histoire} et \guil{géographie} psychique~:

\paragraph{H2~:}
\begin{enumerate}[beginpenalty=10000]
\item \textbf{Sous-hypothèse 2.1}~: L'\textit{ordalie}, en tant que forme d'exclusion extrême du monde humain, et d'invocation du surhumain (le divin, la nature, le destin), dans l'expérience du sujet, renvoie au passage de la frontière par excellence~: celle entre \textit{vie} et \textit{mort}. Une telle exclusion, ainsi que le passage de cette frontière, sont convoqués au niveau transférentiel, dans le cadre de la rencontre clinique.

\item \textbf{Sous-hypothèse 2.2}~: Dans le \contretransfert{}, le thérapeute (ou le groupe de thérapeutes) est confronté à trois éléments récurrents dans ces cliniques~:
\begin{enumerate}
    \item la nécessité de se prêter à un processus de \textit{\temoignage{}} \parencite{Chiantaretto_2005}, pour qu'une rencontre thérapeutique puisse s'amorcer.
    \item la détermination du sujet à invoquer, chez le clinicien, une figure d'\guil{\adulteresponsable{}}, et, simultanément, à détruire en lui une telle figure.
    \item une dynamique pulsionnelle de \deliaison{}, qui prend la forme d'une \textit{révolte}\footnote{Je propose de nommer ainsi le mouvement psychique de refus et critique de l'existant qui rend possible -- là où l'espace psychique est tombé sous le primat de Thànatos, de la répétition et de la temporalité circulaire -- un \textit{retour} de la capacité désirante du Je.}. La force destructrice de ce mouvement est mise au service de la vie (comme Nathalie Zaltzman l'a décrit concernant la pulsion anarchiste \parencite*{Zaltzman_2011}), mais elle est tout de même susceptible de pousser la relation thérapeutique jusqu'au point de rupture, et de perdre le sujet.
\end{enumerate}

\item \textbf{Sous-hypothèse 2.3}~: Le travail clinique consiste donc à chercher, avec le sujet, une possibilité d'exil, préalable à ce qu'un \guil{asile psychique} puisse prendre forme. Il est question de supporter et soutenir des mouvements d'aller-retours, des ruptures et des crises qui affirment la singularité du sujet, potentialisant sa capacité de se libérer de l'autre (de l'emprise tyrannique de l'autre en tant qu'objet de besoin) sans mourir \parencite{Zaltzman_2011}. Seulement ainsi, il est possible d'étayer un processus d'\historisation{}, identifiant le sujet, ses \guil{autres}, et sa place parmi ces derniers. Cela implique la remise en route de la \textit{\geographiepsychique{}} (disponibilité aux espaces) et de l'\textit{histoire psychique} (disponibilité aux temps) du sujet, c'est à dire, la réhabilitation des \textit{traces}.
\end{enumerate}

La troisième hypothèse (H3) ouvre une réflexion sur les processus civilisationnels marqués par la prédominance du pôle négatif de la tension qui sous-tend l'accueil/rejet des sujets en migration, celui de l'\textit{\hostilite{}} politique. Nous pouvons mettre en exergue certains liens en souffrance entre le \textit{socius} et le sujet, d'abord, du côté du \textit{socius}, et ensuite, du côté du sujet~:

\paragraph{H3~:}
\begin{enumerate}[beginpenalty=10000]
\item \textbf{Sous-hypothèse 3.1}~: Le \travaildelexil{} psychique inhérent à la migration est entravé par les \textit{\processussanssujet{}} \parencite{Hegel_1807, Althusser_1965, Kaes_2015} traversant le politique contemporain. De tels processus relèvent d'une forme social-historique d'«~absurde~», perpétrant des \deliaison{}s mortifères particulièrement banalisées et naturalisées par les discours idéologiques dominants, et dont les effets psychiques sont sensibles dans la rencontre clinique avec des sujets en migration. L'un de ces effets est l'assignation des sujets migrants au statut de \guil{\homosacer{}} \parencite{Agamben_1995}, ce qui leur fait vivre un statut d'\guil{\exception{}} \parencite{Agamben_1995}. Un processus de \massification{} se déclenche ainsi, déshumanisant le sujet.

\item \textbf{Sous-hypothèse 3.2}~: Un tel statut d'\guil{\exception{}}, qui est négation d'une place parmi les autres, vient redoubler, au niveau du lien social, une dynamique psychique que les sujets engagés dans un \travaildexil{} ont déjà expérimentée, dans le cadre de leurs premières relations objectales et identificatoires. Ici, le sujet a été renvoyé à une condition d'exclusion radicale. L'\guil{\espaceparlant{}} \parencite{Aulagnier_1975} qui était censé l'instituer ne l'a pas pris en compte, ce qui l'a confronté à une impossibilité de s'inscrire dans les traces de l'Autre, et de les transformer. Ce statut d'\guil{\exception{}}, qui entraîne une diminution de la puissance subjective de trouver sa place dans le monde, fait retour dans le \gesteordalique{} de la migration.
\end{enumerate}

Finalement, la quatrième hypothèse (H4) se focalise sur le pôle positif de la tension qui sous-tend la relation à l'autre, celui qui soutient des formes d'\textit{\hospitalite{}} politique, matérialisées par des espaces groupaux définissant des lignes de \textit{résistance de l'humain} \parencite{zaltzman_resistance_1999} -- avec toutes les limites et les contradictions qui découlent généralement de ce qu'on entend par \guil{humain}~:

\paragraph{H4~:}
\begin{enumerate}[beginpenalty=10000]
\item \textbf{Sous-hypothèse 4.1}~: En marge et en contre de ces tendances macro-sociales, s'organisent des groupes où le mouvement instituant semble prioritaire par rapport au déjà institué \parencite{Castoriadis_1975}~: l'apparent oxymore d'\textit{\institutionsinactuelles{}} peut en rendre compte. Les dynamiques militantes propres à ces groupes sont toujours susceptibles d'enfermer les sujets dans une utopie, le non-lieu d'une ouverture à l'altérité. Une pensée groupale et auto-réflexive, solidaire du \textit{travail du \feminin{}} \parencite{Gaillard_2004}, et la sauvegarde d'un certain «~bricolage~» de pratiques et de formes de vie, peuvent court-circuiter cette utopie, faisant place à un lieu \guil{\interstitiel{}}, où il est possible, pour le sujet, de \textit{passer} et de \textit{rester}, et donc, de s'engager dans un \travaildexil{}.

\item \textbf{Sous-hypothèse 4.2}~: Un travail clinique peut ainsi se dérouler au niveau de l'\guil{accompagnement de la vie ordinaire} \parencite{Fustier_Corridors} de ces groupes \guil{exceptionnels} \parencite{Agamben_1995}~: voici un deuxième oxymore, qui parle très précisément de la tension qui sous-tend le \gesteordalique{} des sujets qui constituent de tels groupes. Le travail clinique consiste, à cet endroit, dans l'\textit{étayage choral} d'un travail psychique d'exil, par lequel le Je tente de devenir \guil{un parmi d'autres}\footnote{Cette expression reprend le titre d'un ouvrage de Denis Vasse sur la psychose, \guil{Un parmi d'autres} \parencite*{Vasse_UnParmi}.}, à partir du positionnement d'\exception{} qui relève de l'\ordaliemigratoire{}.
\end{enumerate}


\section{Quelques définitions}

Les hypothèses que j'avance dans ces pages se sont construites au fil de mon travail, elles sont donc le résultat d'un long processus de sédimentation et de complexification de ma problématique. Elles cherchent à condenser une élaboration dubitative, se situant \textit{à la frontière}, non seulement de différentes disciplines, mais même de différentes métapsychologies. Il me semble donc nécessaire d'introduire synthétiquement, dans les lignes qui suivent, quelques-unes des notions que je viens d'évoquer, qui auront une place importante dans la suite de ce manuscrit. Dans un souci de clarté et de simplicité, je structurerai cette section en forme de glossaire~:

\paragraph{Absurde~:}
Par la notion d'\guil{absurde}, à partir des réflexions qu'un philosophe comme Albert Camus et un homme de théâtre comme Eugène Ionesco y ont consacrées, j'essaye de saisir une relation entre l'humain et le monde, une relation dans laquelle l'\textit{interférence} \parencite{Davoine_Gaudilliere_2004} et la \textit{résonance} \parencite{Rosa_Resonance} entre le sujet et son cosmos restent muettes. L'absurde marque donc l'échec d'une relation d'accueil et de transformation réciproque du sujet et du monde~: les \textit{\processussanssujet{}} \parencite{Hegel_1807, Althusser_1965, Kaes_2015}, et la \massification{} qui en découle, matérialisent, dans ce sens, l'emprise de l'\absurde{} sur la civilisation. Je tente de penser en termes d'\guil{absurde} les avatars les plus \guil{banaux} et \guil{ordinaires} des \pulsionsdemort{}, ceux qui court-circuitent le langage en tant que dispositif producteur de sens, en dénuant le squelette mécanique, impensé, qui rend toujours possible l'établissement d'une novlangue déshumanisante, au service de la mise à mort et de l'exploitation des figures de l'Autre. Ces courants des Thànatos ne concernent pas la destructivité, mais la force aveugle de la matière -- l'inertie, la répétition, la résistance à toute tentative de transformation (cf. infra, p. \pageref{absurde_def}).

\paragraph{Allo-engen\-drement~:}
\notion{Allo-engendrement}

J'ai proposé cette notion dans le travail de recherche qui est à l'origine de cette thèse (cf. \textit{infra}, p. \pageref{travail_M2R}). Il s'agit d'un processus psychique déclenché par un fantasme qui -- comme le fantasme d'auto-engen\-drement -- touche aux origines subjectives, aux mythes fondateurs du Je. L'expérience psychique de la migration me semble parfois se dérouler à partir d'une nécessité de remaniement des liens fondateurs du sujet, nécessité qui le pousse à s'éloigner de ses groupes d'affiliation et d'appartenance, imaginant un \textit{ailleurs} où une rencontre avec un \textit{autre} serait possible -- et, à travers celle-ci, une nouvelle relation avec l'humain en soi et hors de soi. L'\textit{\alloengendrement{}} est, selon moi, un mouvement psychique nécessaire, dans la vie de certains sujets, pour pouvoir \textit{hériter} et pour pouvoir \textit{transmettre}, creusant, pour le Je, une niche habitable et une ligne de devenir, parmi les autres, dans l'espace et dans le temps -- alors que l'altérité, l'espace et le temps \guil{donnés} sont muets et hors d'atteinte. Il s'agit, en somme, pour le sujet, de se remettre au monde, ailleurs, par la rencontre avec l'Autre (cf. \textit{infra}, p. \pageref{allo_engendrement1}, p. \pageref{allo_engendrement2}).

%\clearpage
\paragraph{Auto-engen\-drement traumatique \parencite{Gaillard_2006, Gaillard_2011}~:}
\notion{Allo-engendrement}

\mbox{}\\ %hack forcing newline after \paragraph
Georges Gaillard nomme ainsi \guil{une (nouvelle) tentative de séparation d'avec la psyché maternelle en ses points d'indifférenciation aliénants} \parencite[67]{Gaillard_2006}, dans laquelle le Je s'engage dans le cadre des remaniements identitaires qui caractérisent le passage à l'âge adulte. Il y a \autoengendrementtraumatique{} là où le sujet est confronté à des vécus traumatiques sans pouvoir les mettre en sens, à défaut d'un partage avec un groupe, là où l'\textit{intermédiaire} et le \textit{préconscient} sont mis à mal. Une telle solitude subjective, face à ces éprouvés, configure ces derniers sur le mode de l'auto-fondation. Le sujet fait du traumatisme son nouveau point d'origine, celui qui lui permet de se distancier des appartenances qui l'aliènent. On pourrait dire que, alors que, dans le fantasme d'\textit{\alloengendrement{}}, pour que le Je vive, un Autre, en lui, doit naître, dans le fantasme d'\textit{auto-engen\-drement}, pour que le Je vive, un Autre, en lui, doit mourir. Le sujet se met ainsi en position d'\exception{}, en tant que \textit{héros}, et \textit{héraut} de sa propre \guil{geste}. L'\autoengendrementtraumatique{} n'est pas sans rapport avec celle que Jean Guillaumin a appelée \guil{appétence traumatophilique} \parencite*{Guillaumin_Traumatophilie} (cf. \textit{infra}, p. \pageref{auto-engendement_traumatique}).

\paragraph{Geste~:}
Dans ce manuscrit, nous parlerons souvent de \guil{geste} migratoire, ou de \guil{geste} ordalique. Ce terme est à entendre en tant que mouvement subjectif qui permet un \textit{passage par l'acte}, une première forme de représentation, d'appropriation et de mise en partage du vécu traumatique du sujet, mais également, au sens de \guil{la geste} du héros, par laquelle le sujet revendique l'\textit{extra-ordinaire} de son expérience.

\paragraph{Homo sacer \parencite{Agamben_1995}~:}\notion{Homo sacer}
Par ce concept, ainsi que par son corollaire, l'\guil{état d'\exception{}}, théorisés tous les deux par le philosophe Giorgio Agamben, nous essayerons de penser le traitement politique des sujets en migration, et ses effets, aux différents niveaux de la vie subjective (\intrasubjectif{}, \intersubjectif{} et \transsubjectif{}, selon la modélisation de René Kaës). Nous verrons comment la \guil{sacralisation}, en tant que séparation radicale de la commune humanité, configure l'\textit{\hostilite{} politique} qui infiltre l'\guil{économie morale}\notion{Economie morale@Économie morale de l'accueil} \parencite{Fassin_2009, Fassin_2012} de l'accueil (cf. \textit{infra}, p. \pageref{homo_sacer}).

\paragraph{\Ordaliemigratoire{}~:}
La notion d'\guil{ordalie} a été étudiée et articulée à la métapsychologie analytique par Brigitte Blanquet \parencite*{Blanquet_2010}. Cette auteure pense les problématiques ordaliques relativement aux \guil{attaques du corps} et à \guil{l'épreuve du risque
létal} \parencite[142]{Blanquet_2010}, par lesquels le sujet adolescent met en scène une tentative de figuration des vécus traumatiques ou ambigus qui ont fait trace au niveau du registre psychique originaire, dans le cadre d'un travail de \textit{symbolisation primaire} \parencite{Roussillon_1999}, et d'un remaniement des liens d'alliance et d'affiliation (cf. \textit{infra}, p. \pageref{ordalie_adolescente}). Explorant l'expérience du \guil{pré-migratoire} des sujets que j'ai pu accompagner, j'ai pu observer, à côté de celle que Blandine Bruyère a nommée \guil{aventure} \parencite*{Bruyere_2014}, l'insistance d'un \guil{\gesteordalique{}}, se concrétisant dans le choix inconscient du sujet de se livrer au non-humain, à une altérité absolue (Dieu, le destin, la Nature), s'exposant à des \textit{zones de mise à mort}. J'avance ainsi la notion d'\guil{\ordaliemigratoire{}}\label{ordalie_intro}, pour nommer une expérience humaine qui me semble occuper une place centrale dans les mouvements migratoires contemporains. Dans le cadre de cette expérience, le fantasme de l'\autoengendrementtraumatique{} et celui de l'\alloengendrement{} sont tous les deux actifs, en tension réciproque, et le sujet agit sous le primat d'une \pulsiondemort{} particulière, la \textit{pulsion anarchiste} \parencite{Zaltzman_2011}. L'\ordaliemigratoire{} me semble configurer un(e) geste que le sujet accomplit \textit{pour l'Autre} (allo-engen\-drement) et \textit{pour la mort} (\autoengendrementtraumatique{}), un(e) geste qui porte dans le monde le retournement incessant de l'\textit{\hospitalite{}} en \textit{\hostilite{}}, de l'\textit{\hostilite{}} en \textit{\hospitalite{}} (cf. \textit{infra}, p. \pageref{ordalie_singulier}, p. \pageref{ordalie_adolescente}, p. \pageref{pour_autre_mort}).

\paragraph{\Revoltesubjective{}~:}
Comme la notion d'\guil{\alloengendrement{}}, celle de \guil{\revoltesubjective{}} découle du travail de recherche que j'ai conduit préalablement à cette enquête doctorale. L'étymologie de \guil{révolte} (du verbe latin \textit{revolvo}) contient l'idée d'un \guil{retour}, mais aussi d'un \guil{retournement}. Par {\revoltesubjective{}}\label{mouvement_revolte}, j'entends donc un mouvement psychique qui, au travers d'une crise, d'un soulèvement, d'un refus de son aliénation à un objet de besoin, permet au Je et à sa capacité désirante de faire retour dans l'espace psychique. Cette \guil{révolte} est pensable à partir de la réflexion de Nathalie Zaltzman \parencite{Zaltzman_2011} concernant la \textit{pulsion anarchiste}. (cf. \textit{infra}, p. \pageref{mouvement_revolte1}, p. \pageref{mouvement_revolte2})

\paragraph{Traumatisme~:}\label{trauma_theorie}
La pensée du \textit{trauma} (l'événement qui \guil{fait trou} dans la trame symbolique qui lie le sujet à soi-même, aux autres et au monde) et du \textit{traumatisme} (les conséquences psychiques d'un tel événement)\footnote{Je me réfère à la distinction entre \guil{trauma} et \guil{traumatisme} proposée par Didier Anzieu \parencite*{Anzieu_1990}.} nous occupera beaucoup dans ce manuscrit, il est donc important d'expliciter la métapsychologie à partir de laquelle j'aborde cette question. Tout d'abord, ma réflexion s'inscrit dans le cadre de la révolution métapsychologique accomplie par Sigmund Freud, lorsque, prenant en compte les rêves traumatiques typiques de la \guil{névrose de guerre}, il postule un fonctionnement de la psyché \guil{au-delà du principe de plaisir} \parencite*{freud_audela_1920}, caractérisé par une compulsion de répétition entraînant une temporalité circulaire, fermée -- ce qui l'amène à formuler l'hypothèse d'un dualisme pulsionnel à la base de la psyché, dans le cadre d'une lutte et d'une articulation incessante entre Éros et Thànatos. Pour Freud, il y a trauma lorsque le \textit{système pare-excitations}\footnote{Freud évoque pour la première fois la fonction pare-excitations dans son article «~Au-delà du principe de plaisir~» \parencite*{freud_audela_1920}. Le \guil{système pare-excitations} est un système psychique qui étaye une fonction organique de protection contre les excitations provenant du monde extérieur. Nous pouvons nous représenter ce système comme une barrière entre le dedans et le dehors, permettant un investissement/désinvestissement périodique du système perception-conscience. Pour que le système pare-excitations puisse fonctionner, le sujet doit avoir atteint une organisation psychique bien établie~: chez l'\textit{infans}, le pare-excitations est en construction, et, dans d'autres moments de la vie, il peut être mis à mal.} est débordé par les pulsions~: à ce moment-là, le sujet ne peut plus lier la poussée pulsionnelle dans des représentations, il peut seulement tenter de l'évacuer, \textit{s'évacuant lui-même, c'est à dire, se retirant de lui-même et de son expérience}. Comme René Roussillon l'a bien écrit à propos de la psychose,
\begin{quote}
\guil{Contrairement aux expériences de satisfaction inscriptibles au sein du principe de plaisir et par là même au sein de la subjectivité, les expériences \guill{au-delà du principe de plaisir} ne peuvent être élaborées seules ; elles ont besoin d'un certain type de \guill{réponses} de l'environnement pour être symbolisables~: la seule attitude autonome du sujet est la tentative d'évacuation.} \parencite[]{Roussillon_2012}
\end{quote}

Alors que Freud privilégie l'\textit{aspect fantasmatique} du traumatisme, et le \textit{refoulement} comme mécanisme de défense, l'élaboration de Sándor Ferenczi \parencite{Ferenczi_Mal_Accueilli, Ferenczi_Confusion, Ferenczi_Journal} se focalise sur la \textit{réalité du trauma} chez l'\textit{infans}, dans le registre de la \textit{séduction}, de l'\textit{effraction} et de la \textit{confusion des langues} entre l'enfant et l'adulte -- auxquelles répondent, chez l'enfant, le \textit{nourrisson savant}, le mouvement d'\textit{introjection de la culpabilité de l'adulte}, le \textit{terrorisme de la souffrance}, et, comme mécanismes de défense, le \textit{\clivage{}} et la \textit{fragmentation}, ainsi que l'\guil{Orpha} (un fragment de la personnalité du sujet constitué en \textit{pure intelligence de survie}). L'approche ferenczienne, qui prend appui sur la réalité de la relation \intersubjective{} enfant-adulte, est une source d'inspiration déterminante pour les travaux de Donald W. Winnicott sur le traumatisme, que cet auteur pense en termes de \textit{crainte de l'effondrement} et d'\textit{agonie primitive} \parencite*{Winnicott_Breakdown} (que René Roussillon \parencite*{Roussillon_2012} reprendra et développera dans la notion d'\textit{expérience agonistique}). Dans le même sillage se situe la réflexion de Wilfred R. Bion, une réflexion qu'il entame à partir des éprouvés qui l'envahissent au plus vif de l'expérience traumatique, lorsqu'il est un jeune sous-lieutenant mobilisé pendant la Première Guerre mondiale. La \textit{terreur sans nom}, donc, avant d'être une notion, est un éprouvé extrême auquel Bion a été exposé, sous les armes. Un tel éprouvé concerne le morcellement et la mort psychique. Lorsque, plus tard, Bion théorise la \textit{terreur sans nom}, il la décrit comme l'expérience catastrophique d'un bébé dont l'environnement primaire (la \guil{mère}) n'est pas en mesure d'accueillir, de contenir et de transformer les projections angoissées ou agressives du petit sujet. Ainsi, le bébé

\begin{quote}
\guil{a l'impression que son sentiment de mourir est dépourvu de toute la signification qu'il peut avoir. Il réintrojecte alors, non pas une peur de mourir devenue tolérable, mais une terreur sans nom.} \parencite*[116]{Bion_Thinking}
\end{quote}

\guil{Nameless dread} est en somme le nom d'une panique psychotique, concernant un \guil{reste} d'expérience subjective qui n'a pas pu se symboliser, à défaut d'un autre maternel disponible à l'accueillir dans sa \textit{capacité de rêverie} (ou \textit{\fonctionalpha{}}). Cet élément brut entraîne, chez le sujet, un sentiment de terreur insensée, indicible, qui relève de l'effroi, plus que de l'angoisse. En effet, comme Jean Laplanche l'a écrit, \guil{l'angoisse représente la dernière ligne de défense du pare-excitations} \parencite*[202]{Laplanche_Angoisse}, il s'agit d'un sentiment qui vise à préparer le Moi à se défendre d'un danger extrême, alors que, dans l'effroi, le sujet est débordé, sa dernière ligne de défense a sauté~: l'effroi marque une expérience de mort psychique. Selon Bion, auprès d'un sujet débordé par une \textit{terreur sans nom}, le travail clinique peut s'accomplir seulement à condition que le thérapeute soit disponible à répondre au \textit{besoin d'un autre} et au \textit{besoin de vérité} (tel est le sens de la terreur sans nom du sujet). Le thérapeute est appelé à rendre disponible sa propre capacité de penser, pour que la formation d'un \guil{appareil à penser les pensées} \parencite*{Bion_Thinking} puisse se mettre en branle chez le sujet~: ainsi, l'analyste se prête, pour et avec son analysant, à une fonction (maternelle) de rêverie.

Dans ma première hypothèse (H1), j'ai évoqué une \guil{surface psychique} qui a été précocement \guil{impressionnée} par une succession complexe de \textit{catastrophes} dans l'histoire -- individuelle, familiale et sociale, et j'ai souligné qu'une telle \guil{surface} se situe au niveau du \textit{registre psychique originaire} \parencite{Aulagnier_1975}. Tel est le \guil{lieu} psychique des traumas auprès desquels m'ont convoquée les sujets que j'ai pu accompagner dans le cadre de ce travail de thèse. Cette \guil{surface impressionnable}, qu'on peut se représenter comme un film photographique, est particulièrement sensible aux évènements traumatiques qui, tout en faisant partie de l'histoire \transgenerationnel{}le, ne se disent pas, se transmettant \guil{hors héritage} (id est, hors \heritage{} conscient, hors \heritage{} officiel). Françoise Davoine et Jean-Max Gaudillière \parencite*{Davoine_Gaudilliere_2004} parlent, à ce propos, de catastrophes \guil{retranchées}, plutôt que refoulées, dans l'inconscient. Dans ce type de traumatismes, en effet, les mécanismes de défense ne relèvent pas du \textit{refoulement}, mais du \textit{\clivage{}} ou de l'\textit{enkystement} \parencite{Abraham_Torok_Ecorce} (cf. \textit{infra}, p. \pageref{trauma_retranche}).

\paragraph{Travail de l'\guil{exil psychique} \parencite{Cherki_2008, Douville_2012_Clinique}~:}
Parmi les objets principaux de ce travail d'enquête, le \textit{\travaildelexil{} psychique} est un signifiant que j'ai repris d'autres études consacrées à l'accompagnement des sujets en migration, ou de leurs descendants -- et notamment des recherches d'Alice Cherki \parencite*{Cherki_2008} et Olivier Douville \parencite*{Douville_2012_Clinique}. Cherki définit l'\guil{exil psychique} comme une possibilité, pour le sujet, de \guil{franchir la \frontiereinterieure{}}, à savoir, \guil{pouvoir se déplacer indépendamment de l'assujettissement territorial et de la prise imaginaire [\ldots{}] accéder à des identifications plurielles soutenues par un trait symbolique} \parencite*[146]{Cherki_2008}. Comme l'a écrit Douville, le \textit{\travaildelexil{} psychique} est  \guil{ce travail qui fait de chacun, un héritier, un interprète, se livrant au jeu symbolique de la \transmission{}} \parencite*[17]{Douville_2012_Clinique}.

Il est donc question de \transmission{}, d'\heritage{}, de déplacements dans l'histoire subjective et \transgenerationnel{}le, toujours aux prises avec les plis de l'Histoire. Le \textit{\travaildelexil{} psychique} peut être pensé comme un développement possible de l'\textit{\ordaliemigratoire{}}, lorsque ce(tte) \guil{geste} trouve une adresse, un point d'accueil et de résonance chez un autre, dans un ailleurs~: alors que, dans l'\ordaliemigratoire{}, le sujet est radicalement \textit{seul}, il serait impossible d'entamer un \travaildexil{} psychique en dehors d'une relation à l'altérité. Le \travaildelexil{} psychique est une aventure plurielle, qui concerne différents espaces et différentes temporalités de la vie du sujet, mobilisant donc des différents groupes. On pourrait se représenter le \travaildelexil{} psychique comme un deuxième temps de l'\ordaliemigratoire{}, un temps où le sujet peut s'éprouver vivant parmi les vivants, commençant ainsi, par un processus d'\alloengendrement{}, à faire dialoguer son propre \textit{statut d'\exception{}} avec la possibilité de \textit{devenir un parmi d'autres}, ancré à l'\infraordinaire{} des liens \intersubjectif{} (cf. \textit{infra}, \pageref{travail_exil}).

Par le \travaildelexil{} psychique -- qui relève du \textit{\travaildelaculture{}} -- les sujets que j'ai pu accompagner m'ont semblé \guil{essayer méticuleusement de retenir quelque chose~: arracher quelques bribes précises au vide qui se creuse, laisser, quelque part, un sillon, une trace, une marque ou quelques signes.} \parencite[123]{Perec_Especes_Espaces}

\section{Cheminement}

Ce manuscrit s'articule en quatre Parties, pour un total de neuf Chapitres. Voici un aperçu du cheminement qui nous attend~:

\begin{itemize}
\item Dans la première Partie, \guil{Ouverture}, j'introduirai la tension qui sous-tend l'histoire du \droitdasile{}, celle entre \textit{\hospitalite{}} et \textit{\hostilite{}} (Chapitre 1, \guil{Institutions du \droitdasile{}}), et j'évoquerai le parcours de recherche qui m'a amenée à m'engager dans ce travail de thèse, ainsi que les \guil{scènes inaugurales} des rencontres cliniques qui ont nourri l'élaboration que je propose (Chapitre 2, \guil{Origines d'une recherche}).

\item La deuxième Partie est l'\guil{État de la question}, qui nous permettra d'approfondir les questionnements et la problématique de cette enquête, et d'examiner les études et les propositions théoriques sur lesquelles ce travail s'appuie. Il sera question de la \textit{\necropolitique{}} et du \textit{\deshumain{}} caractérisant les dispositifs qui, aux frontières de l'Europe, trient les \guil{flux migratoires} (Chapitre 3, \guil{Mourir aux frontières}), ainsi que de l'\textit{absurde} des \textit{\processussanssujet{}} qui n'en finissent pas de massifier le déroulement de la \demandedasile{} (Chapitre 4, \guil{Demandes d'asile, figures de l'\absurde{}}). Nous rencontrerons également des \textit{groupes} engagés dans des dynamiques de lutte et d'accueil, et des sujets \textit{\irreductibles{}} (Chapitre 5, \guil{Groupes pour sujets en révolte}). C'est précisément auprès de ces groupes et de ces sujets que ce travail doctoral a pu se tisser~: au plus vif de ma relation avec eux, j'ai été confrontée à l'importance des \textit{\objetsasauver{}}, des processus de \textit{\temoignage{}}, ainsi qu'à la difficulté et à la richesse d'une position d'\textit{\adulteresponsable{}}, pour soutenir des \textit{\revoltessubjectives{}}.

\item \guil{Méthodologie~: \lieuxenrecherche{}} est le titre de la troisième Partie, que je consacrerai à la description de ma démarche de recherche. L'objectif de cette Partie est de retracer une histoire des lieux où j'ai mené cette étude -- deux squats de personnes en migration, que je propose de penser en termes de \textit{\lieuxenrecherche{}}, ou \textit{\institutionsinactuelles{}}, où l'\textit{\imaginaireinstituant{}} semblerait prévaloir sur le \textit{déjà institué} (Chapitre 6, \guil{Hospitalités irrégulières}). Nous pourrons ainsi franchir les seuils de l'\guil{Amphi~Z} et du \guil{Collège}, les deux terrains de recherche où je me suis impliquée (Chapitre 7, \guil{Terrains de recherche}).

\item Finalement, dans la quatrième Partie, \guil{Notes cliniques}, je rendrai compte des dispositifs cliniques que, avec d'autres intervenants, et avec les sujets accueillis, nous avons \guil{bricolés} auprès de ces \textit{\institutionsinactuelles{}}~: ici, les permanences psychologiques se dessinent comme des \textit{refuges dans le refuge}, nécessaires pour que quelque chose d'un accueil puisse s'inscrire dans un lieu, dans un lien (Chapitre 8, \guil{Cliniques de la révolte}). Dans le dernier Chapitre (Chapitre 9, \guil{Rencontres}), il sera temps de reparcourir l'aventure de cinq accompagnements cliniques qui m'ont mise au travail autour de l'exil psychique. Akamere, Amanda, Ismaël, Badou et Oury. Un jeune homme en lutte contre Thànatos, une femme aux prises avec l'errance et la psychose, et trois adolescents \guil{non-accompagnés}. Chacun de ces cinq sujets m'a appelée auprès des catastrophes historiques qui ont déclenché son \ordaliemigratoire{}, chacun m'a demandé une disponibilité à \textit{répondre} et à \textit{accueillir}. Les difficultés, les doutes, les inquiétudes et les trouvailles qu'ils ont généreusement partagés avec moi, donnent sens à ce long cheminement escarpé et semé d'embûches qu'on appelle \guil{thèse}. Ces cinq rencontres sont le moteur de la présente \ecriture{} -- qui n'est pas la \guil{mienne}, mais plutôt, la trace provisoire d'un travail toujours collectif, et toujours à faire.

\end{itemize}




